\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{html,htmllist}
\usepackage{colordvi}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[dvips]{color}
\usepackage{latexsym,enumerate}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{graphicx}

\textwidth 16cm
\textheight 25cm
\voffset -1.5in
\hoffset -0.8in


\pagestyle{empty}
\begin{document}
\section*{\centerline{Вопросы к экзамену}\\ \centerline{по курсу "`Дискретная математика"'}}
\begin{enumerate}

	\item Понятие графа. Маршруты и связность. Теорема о разрыве циклов. Степень вершины.
\item Эйлеровы графы. Теорема Эйлера о циклах. Гамильтоновы графы. Теорема Дирака.
\item Двусвязность, компоненты двусвязности. Точки сочленения, мосты.
\item Деревья. Теорема о деревьях. Цикломатическое число. Каркас.
\item Паросочетания. Задача о наибольшем паросочетании.
\item Планарность. Теорема Эйлера о многогранниках, ее следствия.
	\item Планарность. Укладка на сфере. Теорема Понтрягина-Куратовского (доказательство необходимости).

\item Раскраски. Оценки хроматического числа.
\item Раскраска плоского графа. Теорема о пяти красках.
	
	\item Орграф. Сильная связность. Эйлеров и гамильтонов орцикл.
	
\item Вычисление расстояний от выделенной вершины до всех остальных. Общий случай. Алгоритм Форда-Беллмана.
\item Вычисление расстояний от выделенной вершины до всех остальных. Случай неотрицательных весов. Алгоритм Дейкстры.

	\item Топологическая сортировка орграфа.
	\item Задача о максимальном пути и сетевые графики.
\item Потоки в сетях. Алгоритм Форда-Фалкерсона.

\item Правило суммы. Правило произведения. Принцип Дирихле. Комбинаторные формулы для числа перестановок, размещений и сочетаний.
\item Бином Ньютона. Биномиальные коэффициенты и их свойства. Полиномиальные коэффициенты.
\item Принцип включения--исключения. 
\item Свойства перестановок: инверсии, четность перестановки, теорема о разложении перестановки на независимые циклы, теорема о транспозиции.

\end{enumerate}



\end{document}
